% Created 2014-11-02 sø. 17:13
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Gjennomgang auditorieøvign. Øving 9: Structs, filbehandling.}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{${10:Oversikt}}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{$10}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning TDT4105}
\hypersetup{
  pdfkeywords={filbehandling, structs, auditorieøvinggjennomgang},
  pdfsubject={Øvingsforelesning TDT4105, filbehandling, structs, auditorieøvinggjennomgang},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle


\section{Litt om utdelt kode fra øvingsforelesning 7}
\label{sec-1}

\section{Gjennomgang av auditorieøving}
\label{sec-2}

\section{Structs}
\label{sec-3}
\begin{frame}[fragile,label=sec-3-1]{Motivasjon}
 \begin{itemize}
\item Ønsker ofte å samle data som har bestemt mening
\begin{itemize}
\item En person: navn, fødselsdato, telefonnummer
\item Butikkvare: navn, pris, antall på lager
\item Flyrute: startsted, avgangstid, destinasjon, ankomsttid
\end{itemize}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Cellelister kan samle vilkårlige element
\item Ulempe: må huske hvilket element som er hva
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
butikkvare = { 'Rosiner', 24, 26 };
butikkvare{2} % Var dette pris eller antall?
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-2]{Motivasjon}
 \begin{itemize}
\item Ønsker ofte å samle data som har bestemt mening
\begin{itemize}
\item En person: navn, fødselsdato, telefonnummer
\item Butikkvare: navn, pris, antall på lager
\item Flyrute: startsted, avgangstid, destinasjon, ankomsttid
\end{itemize}
\item Løsning: structs
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
butikkvare = struct('navn', 'Rosiner', ...
                    'pris', 24, ...
                    'antall', 26);
butikkvare.pris % Aha, pris!
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[label=sec-3-3]{Oppgaver}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Lag en struct-variabel for følgende butikkvarer
\begin{enumerate}
\item Julemarsipan, pris 99.99, antall 1e6
\item Vikingmelk, pris 24.90, antall 3
\item Billig kyllingfilet, pris 50, antall 0
\end{enumerate}

\item Lag en funksjon som lager en struct-variabel for en butikkvare gitt navn,
pris og antall.

\item Skriv en funksjon som skriver ut en kvittering for et varekjøp.
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Filbehandling}
\label{sec-4}
\begin{frame}[label=sec-4-1]{Motivasjon}
\begin{enumerate}
\item Bevare innhold mellom kjøring av matlab-program.
\begin{itemize}
\item Skriving til fil lagrer.
\item Lesing av fil gjenoppretter.
\end{itemize}

\item Behandling av datasett lagret i filer.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-4-2]{Filer i matlab}
 \begin{itemize}
\item Bruksmåte: 
\begin{enumerate}
\item Åpne fil
\item Bruk fil (les og/eller skriv)
\item Lukk fil
\end{enumerate}
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Matlab-funksjoner: \texttt{f<TAB>}  (og \texttt{fileread}).
\begin{itemize}
\item Åpning:  \texttt{fopen}
\item Lesing:  \texttt{fgetl}, \texttt{fgets}, \texttt{fscanf}, \texttt{fread} (og \texttt{fileread})
\item Skriving: \texttt{fprintf}, \texttt{fwrite}
\item Lukking: \texttt{fclose}
\end{itemize}
\item (NB: For lagring og gjenoppretting av matlabvariabler kan man også bruke
funksjonene \texttt{save} og \texttt{load})
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-4-3]{Oppgave: skriv til fil}
 \begin{itemize}[<+->]
\item Skriv dagens dato til en fil
\item Lag en funksjon \texttt{skriv\_dagbok}, som tar et filnavn, skriver dagens dato til
filen, og skriver alt brukeren skriver inn til filen.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-4-4]{Oppgave: les fra fil}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{analyser\_fil} som tar et filnavn, og skriver ut
\begin{itemize}
\item Innholdet i filen.
\item Antall ord i filen.
\item Antall linjer i filen.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-4-5]{Oppgave}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{krypter\_fil}, som tar en fil og skriver en ny, kryptert
fil samt dekrypteringsinformasjon til en annen fil.
\begin{itemize}
\item Bruk krypteringsfunksjonen fra forrige øvingsforelesning.
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.6\textwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/kryptering.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-4-6]{Oppgave: plotting av effektbruk}
 \begin{columns}
\begin{column}{0.7\textwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/prosessor-struktur.pdf}
\end{column}

\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{block}{Utdrag fra datafil}
\begin{minted}[]{text}
.index Pc(a25_fetch) 2 Pc
324730
1  8.481e-03
2  8.481e-03
324732
1  3.304e-01
2  3.304e-01
324733
...
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-4-7]{Oppgave: plotting av effektbruk}
 \begin{columns}
\begin{column}{0.7\textwidth}
\begin{itemize}
\item Les inn effektdata fra datafil som inneholder endringer.
\begin{itemize}
\item Format: 
\begin{minted}[]{text}
<tidspunkt>
<enhet> <effekt>
\end{minted}
\end{itemize}
\item Plott effektforbruk over tid
\item (Datafiler er blant utdelt kode til øvingsforelesningen)
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{block}{Utdrag fra datafil}
\begin{minted}[]{text}
.index Pc(a25_fetch) 2 Pc
324730
1  8.481e-03
2  8.481e-03
324732
1  3.304e-01
2  3.304e-01
324733
...
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}